\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\ProvidesPackage{categorialanalysis}[Analise semântica]
% comando \NewEnviron
\RequirePackage{environ}
% ambiente aligned
\RequirePackage{amsmath}
% comando \NewExpandableDocumentCommand que permite a criação de comandos com argumentos opcionais dentro de tabelas
\RequirePackage{xparse}

% contador da lista de folhas do próximo ambiente
\newcounter{categorialanalysis@leaves}
% contador de passos do próximo ambiente
\newcounter{categorialanalysis@steps}
% contador de iteração dos laços
\newcounter{categorialanalysis@i}
\newcounter{categorialanalysis@j}

% contador de hipóteses
\newcounter{hypothesis}
% reinicia o contador de hipóteses
\newcommand{\resethypothesis}{\setcounter{hypothesis}{0}}

% representação fonológica (em marrom)
\newcommand{\categorialanalysis@rep}[1]{\textcolor{orange!60!black}{#1}}
% classe sintática em vermelho
\newcommand{\categorialanalysis@cls}[1]{\textcolor{red}{#1}}
% representação semântica em azul
\newcommand{\categorialanalysis@sem}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\newcommand{\repr}[1]{\text{\categorialanalysis@rep{#1}}}
\newcommand{\class}[1]{\ensuremath{\categorialanalysis@cls{#1}}}
\newcommand{\semant}[1]{\ensuremath{\categorialanalysis@sem{#1}}}

% = redução beta
\newcommand{\betred}{\textcolor{black}{=_{\text{red}.\beta}}~}
% = conversão alpha
\newcommand{\alphaconv}{=_{\text{conv}.\alpha}}
% barra de após colorida
\newcommand{\af}{\categorialanalysis@cls{/}}
% barra de antes colorida
\newcommand{\be}{\categorialanalysis@cls{\backslash}}

% comando interno
% renderiza a parte de baixo (classe+semântica)
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #2 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #3 => representação semântica (incluído no modo $$)
% parâmetro #4 => texto colocado antes da classe sintática
% parâmetro #5 => texto colocado depois da representação semântica
\newcommand\categorialanalysis@renderbottom[5][]{
    \begin{tabular}[t]{@{}c@{}c@{}}
        \ensuremath{#4\categorialanalysis@cls{#2} :}
        \in@{break}{#1}\ifin@ \categorialanalysis@next[4pt]
        \else \categorialanalysis@separate \fi
        ~\ensuremath{\categorialanalysis@sem{
            \begin{aligned}[t]#3\end{aligned}}#5
        }
    \end{tabular}
}

% coloca uma folha genérica na lista para o próximo ambiente
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #2 => representação fonológica
% parâmetro #3 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #4 => representação semântica (incluído no modo $$)
% parâmetro #5 => indicação da operação, colocada ao lado da linha horizontal (incluído no modo $$)
\newcommand{\analyze}[5][]{
    % guarda a representação fonológica da folha
    \expandafter\def\csname categorialanalysis@rep@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{#2}%
    % guarda a parte de baixo da folha
    \expandafter\def\csname categorialanalysis@bot@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{
        \categorialanalysis@renderbottom[#1]{#3}{#4}{}{}
    }
    % guarda o indicador de operação da folha
    \expandafter\def\csname categorialanalysis@ind@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{#5}%
    % avança contador de folhas
    \stepcounter{categorialanalysis@leaves}%
}

% coloca uma folha de derivação (D) na lista para o próximo ambiente
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #2 => representação fonológica
% parâmetro #3 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #4 => representação semântica (incluído no modo $$)
\newcommand{\usederiv}[4][]{\analyze[#1]{#2}{#3}{#4}{_D}}

% coloca uma folha de inserção lexical (L) na lista para o próximo ambiente
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #2 => representação fonológica
% parâmetro #3 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #4 => representação semântica (incluído no modo $$)
\newcommand{\uselex}[4][]{\analyze[#1]{#2}{#3}{#4}{_L}}

% coloca uma folha de hipótese (H) na lista para o próximo ambiente
% a numeração da hipótese criada pode ser rotulada usando um \label após este comando e referenciada com \ref
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #3 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #4 => representação semântica (incluído no modo $$)
\newcommand{\usehyp}[3][]{
    % avança o contador de hipóteses e coloca no \ref
    \refstepcounter{hypothesis}%
    % guarda a representação fonológica da folha
    \expandafter\def\csname categorialanalysis@rep@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{}%
    % guarda a parte de baixo da folha
    \expandafter\edef\csname categorialanalysis@bot@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{
        \noexpand\categorialanalysis@renderbottom[#1]{#2}{#3}{[}{]^{\thehypothesis}}
    }%
    % guarda o indicador de operação da folha
    \expandafter\def\csname categorialanalysis@ind@\thecategorialanalysis@leaves\endcsname{_H}%
    % avança contador de folhas
    \stepcounter{categorialanalysis@leaves}%
}

% comandos internos que encapsulam operações de tabela necessárias
% necessário pois o uso direto pode quebrar a tabela
\newcommand\categorialanalysis@doubleseparate{&&}
\newcommand\categorialanalysis@separate{&}
\newcommand\categorialanalysis@next[1][0mm]{\\[#1]}

% comando interno
% faz o deslocamento usando & &
\newcommand\categorialanalysis@offset[1]{
    \ifnum #1 > 0%
        % se precisamos deslocar
        % adicionamos & & para cada deslocamento
        % feito em duas partes para não quebrar a tabela
        \setcounter{categorialanalysis@j}{1}%
        \@whilenum\value{categorialanalysis@j} < #1\do{%
            \categorialanalysis@doubleseparate%
            \stepcounter{categorialanalysis@j}%
        }%
        \categorialanalysis@doubleseparate%
    \fi%
}

% comando interno porém exposto para dentro do ambiente como \step
% cria um passo de derivação
% parâmetro opcional #1 =>
%   opção break: cria uma linha após o :
% parâmetro #2 => deslocamento a partir da esquerda da tabela medido em número de folhas (0 sendo o início)
% parâmetro #3 => tamanho horizontal do passo medido em número de folhas
% parâmetro #4 => indicador da operação
% parâmetro #5 => classe sintática (incluído no modo $$)
% parâmetro #6 => representação semântica (incluído no modo $$)
\NewExpandableDocumentCommand{\categorialanalysis@step}{ommmmm}{%
    \categorialanalysis@next%
    % deslocamento
    \categorialanalysis@offset{#2}%
    % linha horizontal do passo junto com o indicador
    \multicolumn{\numexpr 2*#3 - 1\relax}{@{}c@{\rule{1mm}{0mm}}}{\hrulefill}%
    \categorialanalysis@separate%
    \ensuremath{\vphantom{_{E/}}_{#4}}%
    \categorialanalysis@next%
    
    % deslocamento
    \categorialanalysis@offset{#2}%
    % linha com a classe+semântica
    \multicolumn{\numexpr 2*#3 - 1\relax}{@{}c@{}}{%
        \categorialanalysis@renderbottom{#5}{#6}%
    }%
}

% itera sobre todas as folhas adicionando separadores entre os argumentos
% parâmetro #1 => corpo da iteração
\newcommand\categorialanalysis@loopleaves[1]{%
    \setcounter{categorialanalysis@i}{0}%
    \@whilenum\value{categorialanalysis@i} < \value{categorialanalysis@leaves}\do{%
        \ifnum \value{categorialanalysis@i} > 0 \categorialanalysis@separate \fi%
        #1%
        \stepcounter{categorialanalysis@i}%
    }%
}

% imprime as folhas guardadas na lista
\newcommand{\categorialanalysis@printleaves}[0]{%
    % cria uma linha contendo todas as representações fonológicas
    \categorialanalysis@loopleaves{%
        \categorialanalysis@rep{\csname categorialanalysis@rep@\thecategorialanalysis@i\endcsname}%
        \categorialanalysis@separate%
    }%
    \categorialanalysis@next%
    % cria uma linha contendo linhas horizontais e indicadores
    \categorialanalysis@loopleaves{%
        \hrulefill%
        \categorialanalysis@separate%
        \ensuremath{\vphantom{_{E/}}\csname categorialanalysis@ind@\thecategorialanalysis@i\endcsname}%
    }%
    \categorialanalysis@next[2pt]%
    % cria uma linha contendo a parte de baixo das folhas
    \categorialanalysis@loopleaves{%
        \csname categorialanalysis@bot@\thecategorialanalysis@i\endcsname%
        \categorialanalysis@separate%
    }%
}

\NewExpandableDocumentCommand{\categorialanalysis@addstep}{ommmmm}{%
    \expandafter\gdef\csname categorialanalysis@step@top@\thecategorialanalysis@steps\endcsname{%
        \ifnum \value{categorialanalysis@i} = 0
          \categorialanalysis@next \fi%
        % deslocamento
        \categorialanalysis@offset{#2}%
        % linha horizontal do passo junto com o indicador
        \multicolumn{\numexpr 2*#3 - 1\relax}{@{}c@{\rule{1mm}{0mm}}}{\hrulefill}%
        \categorialanalysis@separate%
        \ensuremath{\vphantom{_{E/}}_{#4}}%
    }%
    \expandafter\gdef\csname categorialanalysis@step@bot@\thecategorialanalysis@steps\endcsname{%
        \ifnum \value{categorialanalysis@i} = 0
          \categorialanalysis@next \fi%
        % deslocamento
        \categorialanalysis@offset{#2}%
        % linha com a classe+semântica
        \multicolumn{\numexpr 2*#3 - 1\relax}{@{}c@{}}{%
            \categorialanalysis@renderbottom{#5}{#6}%
        }%
    }%
    \stepcounter{categorialanalysis@steps}%
}

% itera sobre todas os passos adicionando separadores entre os argumentos
% parâmetro #1 => corpo da iteração
\NewDocumentCommand\categorialanalysis@loopsteps{m}{%
    \setcounter{categorialanalysis@i}{0}%
    \@whilenum\value{categorialanalysis@i} < \value{categorialanalysis@steps}\do{%
        \ifnum \value{categorialanalysis@i} > 0 \categorialanalysis@separate \fi%
        #1%
        \stepcounter{categorialanalysis@i}%
    }%
}

% imprime os passos guardados na lista
\newcommand{\categorialanalysis@printstepsandreset}{%
    %\multicolumn{1}{@{}c@{\rule{1mm}{0mm}}}{\hrulefill}
    % cria uma linha contendo a parte de cima
    \categorialanalysis@loopsteps{%
        \csname categorialanalysis@step@top@\thecategorialanalysis@i\endcsname%
    }%
    % cria uma linha contendo a parte de baixo
    \categorialanalysis@loopsteps{%
        \csname categorialanalysis@step@bot@\thecategorialanalysis@i\endcsname
        \categorialanalysis@separate%
    }%
    \setcounter{categorialanalysis@steps}{0}%
}

% cria o ambiente
\NewEnviron{categorialanalysis}{
    % expõe o comando interno que cria passos de derivação como \step
    \newcommand{\step}{\categorialanalysis@step}
    \NewEnviron{steps}{%
        \renewcommand{\step}{\categorialanalysis@addstep}%
        \BODY%
        \aftergroup\categorialanalysis@printstepsandreset%
    }%
    % define o tamanho do espaço entre linhas
    \renewcommand{\arraystretch}{0.4}
    \setlength{\jot}{2pt}
    % cria uma caixa ao redor
    \fbox{
        % cria uma tabela com duas colunas para cada folha
        \begin{tabular}{@{}c@{\rule{1mm}{0mm}}l *{
            \numexpr \thecategorialanalysis@leaves-1\relax
        }{@{\rule{5mm}{0mm}}c@{\rule{1mm}{0mm}}l}@{}}
            % imprime folhas guardadas na lista
            \categorialanalysis@printleaves
            \BODY
        \end{tabular}
    }
    \setcounter{categorialanalysis@leaves}{0}
}
